【邊個話砌模型冇前途！】90後設計師辭去正職 開班教砌模型

熊沛文(Adam)兩年前辭去設計師一職，開模型班教學生砌模型。

去片

你有沒有一件想做很久很久的事？像是學一樣樂器、出版一本圖書，或是去征服一次撒哈拉的荒漠？但卻因為工作、因為生活，因為各種沒有原因的原因，你選擇延後、選擇妥協，甚至最後，你忘了曾經想過這回事。

「你唔做嘅原因有好多，但係做要一個原因就得。」熊沛文(Adam)就選擇將這一句他覺得「老土」的話，套用在他走的道路上。

看高達動畫長大

辭去設計師一職，設立自己模型公司的Adam，從小就喜歡看高達的動畫片，隨後便迷上了高達模型。一開始只是隨便玩模型的他，在看到別人專業的作品之後，開始對模型有了一份追求：「其實嗰種可以由佢平平無奇，變成可以睇落好專業、好細緻嘅嗰種感覺，令我想要繼續砌模型。」

Adam對模型愈來愈細緻的追求，讓他在做設計師工作的時候，甚至從中學開始，已經在幫人代工砌模型賺取收入，Adam透露，一副模型的代工費由5千至1.8萬元不等。當訂單愈來愈多，又想換一份工作時，Adam索性辭了設計師的工作，開設自己的模型工作室。

看着學生「長大」

除了幫客人代工砌模型，Adam也有開辦模型班，教學生砌模型的技巧。剛開始時想以年輕人為主，但Adam發覺，來上課的人很多都是四、五十歲的中年人。在和他們聊天的過程中，Adam看到的是一個從小喜歡模型、想砌好一副模型，但因為工作、結婚、生小孩而忘記自己興趣的人。
「我反而有一個抱負就係，幫佢哋完成到一個，你唔好話夢想咁偉大，而係幫佢哋完成到一件想做好耐嘅一件事。」Adam滿足地說。

模型玩具並非不務正業

模型玩具在許多人眼中，經常被標籤為「細路仔」的玩意。至少，模型和正業從來不是一個對等的關係。然而對Adam來說，模型才是他的正業。「細路仔畫畫，都可以係好兒童傾向。但係又的確有好多好受人尊敬嘅畫家係一路存在。」Adam笑說行行都可以出狀元。

Adam認為只要有才華，有足夠的努力，無論在哪一個行業，都會受尊重。在他看來，模型非但不是幼稚、不務正業的事，反而在砌模型、追求每一塊零件的細緻過程中，令他更成熟、更有要求、更加懂得去追求「美」這一件事。

用作品說故事

不僅僅是高完成度的作品，作品背後亦寄託着創作人的信念。2017年，Adam的作品「不要死，活下去」，在高達模型世界賽(GBWC)香港賽區贏得季軍。作品除了完整呈現出動畫中的戰鬥場景外，Adam更加入了當時社會上的故事在裏面，並以此為作品命名。

當時，劉曉波剛離世，留下劉霞一個人。這讓Adam非常感觸：「我幻想到如果我係佢老公，我都會同佢講呢一句，『我死咗，但係你唔好死，你要生存落去』。」Adam想將當時整個社會的情緒、自己正在經歷的故事放進作品裏，去反映這個年代的人的所思所想。

興趣才是堅持下去的動力

「如果你做嘅唔係你鍾意嘅事，你會堅持唔到，支持唔到落去。」Adam說。他認為，無論做甚麼事，要做得好，過程都是非常辛苦的。既然要做好一件事，那就做自己喜歡的事，這樣才不會有那麼多埋怨，才會有堅持下去的力量。

對於日後的目標，Adam希望可以設計自己的模型產品，希望能有更多「本地製作」的產品。不是樣子奇怪、「無厘頭」的設計，而是正正經經的一個人物、一個故事、一個香港製作的產品。

今集《港。故》用8分鐘，帶大家看一個年輕人如何將興趣變成事業的故事。

自己條路自己砌

細個無錢買模型老母唔俾砌

大過有錢買左自己屋老婆一話你d油好臭細路仔玩具唔俾砌

到有個B 又話d油有毒，買模又話你不如俾多d家用

結果到50歲有租租個倉仔放模型，結果成世人一隻都砌唔成

覺得上色最難

上色唔難, 顏色既概念先難, 即係咩襯咩好睇, 隻色係點樣溝出黎

唔係改件仲難咩
由無去到有

改件都難, 聯想力, 點樣將一d野變得繁而不亂, 成隻野睇落去係夾既

好多人改到走火入魔, 砌到合成獸咁